\documentclass[a4paper,oneside,article, titlepage]{memoir}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[garamond]{mathdesign}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}

\DeclareTextFontCommand{\textfleur}
{\fontencoding{T1}\fontfamily{FleurCornerCaps}\selectfont}


\renewcommand{\ttdefault}{pcr} % bedre typewriter font
\renewcommand{\rmdefault}{ugm} % garamond


\usepackage{lettrine}

%\overfullrule=5pt

%\setsecnumdepth{part}

\title{Testspecifikation  \\ \small{Førsteårsprojekt}}

\author
{
  Gruppe 1:\\
  Troels Henriksen (athas@sigkill.dk)\\
  Jesper Reenberg (reenberg@kampsax.dtu.dk)\\
  Martin Dybdal (dybber@dybber.dk)\\ \\
  Vejledere: Dina og Kasper
}


%\setcounter{tocdepth}{3}
%\setcounter{secnumdepth}{2}

\pagestyle{plain}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents*
\newpage



% Testspecifikationen SKAL beskrive:

% * planlægning af testen, herunder jeres mål med testen og hvad I
% finder særligt kritisk for jeres projekt at få testet;

% * resultaterne af testen, herunder hvilke fejl er udbedret og hvilke
% fejl findes stadig i programmet;

% * en test af funktionalitet, herunder hvordan I har genereret
% testeksempler, indholdet af testeksemplerne (fortløbende
% nummereret), resultaterne fra kørsel af testeksempler;

% * en test af brugsvenlighed, herunder en begrundelse for valg af
% evalueringsteknik, en liste over de brugsvenlighedsproblemer som er
% identificeret (fortløbende nummereret), en beskrivelses af hvordan
% de kan løses.

% Bedømmelsen af testspecifikationen fokuserer på at I: (a) har
% besvaret alle fire punkter ovenfor, (b) har planlagt testen med
% hensyntagen til jeres projekts fokus, (c) ved jeres test dækker
% samtlige krav, dvs. har mindst et testeksempel for hvert krav, (d)
% har genereret testeksempler systematisk, (e) har beskrevet løsninger
% på væsentlige funktionalitets- og brugsvenlighedsproblemer, (f) har
% lavet jeres brugsvenlighedsevaluering baseret på realistiske
% opgaver, (g) har fundet fejl ? både i funktionstesten og ved
% evalueringen af brugsvenlighed ? eller har en overbevisende
% forklaring på hvorfor ingen fejl blev fundet.

% Upload filen i jeres gruppes folder. Testspecificationen skal
% afleveres som ét dokument og oploades i pdf-format (navn
% "Testspecifikation") senest den 6. juni 2007.
 

\chapter{Strategi}
Vores test er delt i to. Den første del --- funktionstesten --- skal
afgøre om programmet kan alle de ting vi påstår det kan og at alle
disse funktioner virker korrekt. Det optimale ville være hvis denne
afprøvning kunne automatiseres, men i de fleste af testene vil det,
grundet vores output i form af menneske-orienteret HTML, ikke kunne
lade sig gøre uden at bruge mere tid på det end vi har
tilgængelig. Hvis man eksempelvis vil tjekke om (...)  For næsten alle
funktionstestene vil der være en test af ugyldig inddata, for at se om
programmet giver en brugbar fejlmeddelelse. Vi har dog valgt at samle
dette under et afsnit.


Den anden del af testen --- brugertesten --- skal bruges til at finde
ud af om brugervejledningen er forståelig og om brugeren kan finde ud
af at bruge programmet ved at læse brugermanualen. Derudover skal
testen bruges til at finde ud af om resultatsiderne er vanskelige at
læse.

\chapter{Kravtest}

Vi vil systematisk gennemgå de krav vi har stillet til vores programs
funktionalitet og beskrive hvorledes hvert enkelt krav kan
afprøves. Vi henviser til kravspecifikationen for en uddybning af
kravene, følgende afsnit vil kun omhandle hvorledes de kan testes.

\section*{Krav 1: Analyse af et helt websted}

Det testrelevante i dette krav er programmets evne til at følge links
rundt på det angivne website, og ikke at følge links der fører ud fra
websitet. Andre tests dækker hvorvidt den resulterende analyse er
korrekt, formålet med denne test er udelukkende at undersøge om alle
sider rent faktisk bliver besøgt. Det er også relevant at sikre at
sider ikke bliver analyseret mere end én gang, og at cirkulære links
(side \textit{A} linker til side \textit{B} der igen linker tilbage
til side \textit{A}). ikke forårsager at programmet går i et uendeligt
loop. Det kan ses hvilke sider der er blevet analyseret ved at se på
den genererede side-liste, hvilket betyder at denne test er afhængig
af at HTML-output (krav 6) fungerer korrekt.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item Et website der ikke indeholder links, og kun én side. Her skal
  kun den ene side besøges.
\item Et website der ikke indeholder interne links, men links til
  andre sider. Her skal kun websitets egen side besøges.
\item Et website der indeholder interne links uden cirkularitet, og
  hvor hver side kun kan findes af én sti. Her skal alle tilgængelige
  sider analyseres.
\item Et website der indeholder interne links uden cirkularitet, og
  hvor hver side kan tilgås af flere forskellige veje. Det skal testes
  at de tilgængelige sider kun analyseres én gang hver.
\item Et website der indeholder interne links med cirkulære links. Det
  skal testes at hver side kun analyseres én gang, og at programmet
  terminerer (ikke går i uendeligt loop).
\end{itemize}

\section*{Krav 1.1: Respekter robots.txt}

Programmet skal tjekke det angivne websteds robots.txt og sørge for at
sider angivet i filen ikke bliver hentet og analyseret. Det giver kun
mening at teste dette krav såfremt det er sikret at krav 1 (og krav 6)
virker korrekt. Undersøgelsen af hvilke sider der ender med at blive
analyseret kan foregå på samme måde som i krav 1.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item Et website, der ikke indeholder en robots.txt-fil, og hvor alle
  tilgængelige sider således skal analyseres.
\item Et website hvor programmet har forbud mod at besøge nogen sider,
  og hvor ingen sider således kan analyseres (bør give en
  fejlmeddelelse).
\item Et website hvor programmet har forbud mod at besøge en side, der
  har eksklusive links til undersider på det analyserede website. Den
  forbudte side, og de sider som kun den forbudte sider linker til,
  skal således ikke analyseres (og faktisk heller ikke besøges, men
  dette kan ikke testes via black-box-testing med mindre man
  analyserer serverlogs)
\item Et website hvor programmet har forbud mod at besøge en side, der
  har ikke-eksklusive links til undersider på det analyserede
  website. Den forbudte side skal således ikke analyseres, men de
  sider den linker til skal besøges såfremt der er links ti l dem fra
  andre, ikke-forbudte sider.
\end{itemize}

I de angivne tests adskilles der ikke mellem forbud hvor alle
web-crawlere har forbud mod at besøge en side, og de, hvor vores
program specifikt har forbud. Vi opfatter denne distinktion som så
teknisk at den i højere grad hører hjemme i whitebox unit-tests, især
fordi denne distinktion ikke er nævnt i krav 1.1.

\section*{Krav 1.2: Dybde af crawling}
Hvis man angiver en maksimal dybde af analysen, så skal programmet
respektere denne og gøre det korrekt.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item Ingen angivet dybde.
\item Dybde 0 --- kun én side skal analyseres.
\item Dybde 2 --- 2 links skal følges i dybden.
\item Afprøvning på et websted hvor en enkelt side bliver linket til
  fra flere steder, sådan at siden i realiteten er på flere
  dybder. Den laveste dybde skal gælde, ikke den man først finder
  siden på.
\end{itemize}

\section*{Krav 2: Analysemetoder}

Dette krav kan i sig selv ikke testes, da det fungerer som
``paraplykrav'' for 3 underkrav. Disse kan dog alle testes på omtrent
samme måde. En side med indhold der er repræsentativt for en
ækvivalensklasse (og som opfylder andre krav som
f.eks. tegnindkodning) analyseres, og programmets output sammenlignes
med det ønskede resultat. Denne test er således afhængig af at krav 6
omkring HTML-output er korrekt. Langt størsteparten af disse tests er
baseret på korrekt at opdele tegnfølgerne på HTML-sider i afsnit,
sætninger og ord, og at teste uddybende, selv med ækvivalensklasser,
ville være en ekstremt omfangsrig opgave som vi hverken har tid eller
grammatisk viden til at udføre. Derfor vil tests af opdelingen i ord
og sætninger være rimeligt rudimentær. Det er også værd at notere at
det fra et whitebox-perspektiv er unødvendigt at teste korrekt
leksikalsk analyse for både LIX og FKRT, idet programmet er
implementeret således at at opdelingen i leksikalske enheder er
uafhængig af analysemetoderne, men fra et black-box perspektiv, som
disse tests er designet ud fra, kan man ikke gå ud fra at det er
tilfældet.

Når vi i det følgende henfører til at noget bliver ``markeret'' i
programmets output (f.eks. ``markering af stavefejl'') henfører vi til
brugervejledningen for en beskrivelse af hvordan denne markering helt
præcist ser ud.

\section*{Krav 2.1: Læsbarhedsindeks, LIX}

Det essentielle i dette krav er at teksten korrekt opdeles i sætninger
og ord, og at det resulterende LIX-tal er korrekt. Idet vores
outputformat ikke angiver LIX-tal for hver enkelt sætning kan denne
sammenligning kun foregå for hele tekstafsnit, men vi er i stand til
at bedømme om sætningsopdeling sker korrekt.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item En side uden indhold skal kunne analyseres korrekt uden at
  programmet går ned, men outputtet for siden skal naturligvis ikke
  indeholde analyser af nogen tekst.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt
  sætning. Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og det beregnede
  LIX-tal skal ligeledes være korrekt.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt simpel
  sætning. Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og det beregnede
  LIX-tal skal ligeledes være korrekt.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt kompliceret
  sætning indeholdende parenteser, apostroffer og citationer (som ikke
  adskiller sætninger). Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og det
  beregnede LIX-tal skal ligeledes være korrekt.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende adskillige
  komplicerede sætninger indeholdende parenteser, apostroffer og
  citationer (som ikke adskiller sætninger). Sætningerne i afsnittet
  og ordene i sætningerne skal opdeles korrekt og det beregnede
  LIX-tal skal ligeledes være korrekt.
\item En side med adskllige afsnit indeholdende adskillige
  komplicerede sætninger indeholdende parenteser, apostroffer og
  citationer (som ikke adskiller sætninger). Afsnittene på siden,
  sætningerne i afsnittene og ordene i sætningerne skal opdeles
  korrekt og det beregnede LIX-tal skal ligeledes være korrekt.
\end{itemize}

\section*{Krav 2.2: Flesch-Kincaid Readability Test (FKRT)}

Det essentielle i dette krav er at teksten korrekt opdeles i sætninger
og ord, og at de resulterende FRE- og FKGL-tal er korrekte. Idet vores
outputformat ikke angiver disse værdier for hver enkelt sætning kan
denne sammenligning kun foregå for hele tekstafsnit, men vi er i stand
til at bedømme om sætningsopdeling sker korrekt.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item En side uden indhold skal kunne analyseres korrekt uden at
  programmet går ned, men outputtet for siden skal naturligvis ikke
  indeholde analyser af nogen tekst.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt
  sætning. Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og de beregnede
  FKRT-værdier skal ligeledes være korrekte.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt simpel
  sætning. Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og det beregnede
  FKRT-værdier skal ligeledes være korrekte.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende en enkelt kompliceret
  sætning indeholdende parenteser, apostroffer og citationer (som ikke
  adskiller sætninger). Ordene i sætningen skal opdeles korrekt og det
  beregnede FKRT-værdier skal ligeledes være korrekte.
\item En side med et enkelt afsnit indeholdende adskillige
  komplicerede sætninger indeholdende parenteser, apostroffer og
  citationer (som ikke adskiller sætninger). Sætningerne i afsnittet
  og ordene i sætningerne skal opdeles korrekt og de beregnede
  FKRT-værdier skal ligeledes være korrekte.
\item En side med adskllige afsnit indeholdende adskillige
  komplicerede sætninger indeholdende parenteser, apostroffer og
  citationer (som ikke adskiller sætninger). Afsnittene på siden,
  sætningerne i afsnittene og ordene i sætningerne skal opdeles
  korrekt og de beregnede FKRT-værdier skal ligeledes være korrekte.
\end{itemize}

\section*{Krav 2.3: Stavekontrol}

Hvis en side er angivet til dansk og en dansk ordbog til
\texttt{aspell} (samt naturligvis selve programmet \texttt{aspell}) er
installeret, så skal programmet kunne tjekke for stavefejl. I vores
krav angiver vi ikke hvorledes stavekontrollen er implementeret, men i
vores dokumentation beskriver vi at systemets
\texttt{aspell}-installation benyttes, derfor mener vi at det er
korrekt at basere blackbox-tests på eksistensen af
\texttt{aspell}. Som med FKRT- og LIX-testene er afprøvning af
stavekontrollen baseret på at køre programmet på en side og
sammenligne resultatet med det korrekte resultat.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item aspell er ikke installeret --- Stavekontrol skal ikke udføres og
  brugeren skal have besked, men programmet skal fortsætte. Ingen ord
  markeres som forkert stavede.
\item Den danske ordbog er ikke installeret --- Stavekontrol skal ikke
  udføres på den danske tekst og ord i den markeres ikke som stavet
  forkert.
\item Den korrekte sprogpakke er installeret, og på en side
  indeholdende både korrekt og forkert stavede ord markeres ordene
  efter deres korrekthed. Idet vi erkender at \texttt{aspell} ikke er
  perfekt tager vi forbehold for at der er en stor klasse af gyldige
  ord som vil blive markeret som forkerte. Vi kræver blot at vores
  program angiver de samme ord som forkert stavede som \texttt{aspell}
  ville hvis \texttt{aspell} blev kørt direkte.
\end{itemize}

\section*{Krav 2.3.1: Flere sprog}

Det skal testes at programmet fungerer med en ikke-dansk
\texttt{aspell}-ordbog. Krav 2.3-testen udføres for to forskellige
sider indeholdende hhv. engelsk og tysk tekst.

\section*{Krav 2.4: Gentagne ord}

Det skal testes at to på hinanden følgende identiske ord på en side
markeres som gentagne ord, dog ikke hvis de befinder sig i forskellige
sætninger. Følgende ækvivalensklasser repræsenterer forekomster i en
test-side, og kan godt alle findes i samme test-side for at lette
afprøvningen.

\subsection{Ækvivalens-klasser}
\begin{itemize}
\item To på hinanden følgende ord, som ikke er ens, skal ikke
  markeres som gentagne ord.
\item To på hinanden følgende ord, som er ens, og som befinder sig i
  samme sætning, skal markeres som gentagne ord.
\item To på hinanden følgende ord, som er ens, og som befinder sig i
  to forskellige sætninger (adskilt af punktum, udråbstegn, osv), skal
  ikke markeres som gentagne ord.
\end{itemize}

\section*{Krav 2.5: Beregning af sidesværhedsgrad}

\section*{Krav 3: Analyse baseret på HTML-tags}

\section*{Krav 3.1: \texttt{em} og \texttt{strong}}

\section*{Krav 3.2: \texttt{hN}}

\section*{Krav 3.3: \texttt{abbr} og \texttt{acronym}}

\section*{Krav 3.4: Citater skal ikke analyseres.}

\section*{Krav 3.5: Tekst i andre sprog angivet med
  (\texttt{lang})}

\section*{Krav 3.6: \texttt{kbd}, \texttt{var} og \texttt{code}}

\section*{Krav 3.7: \texttt{bdo}}

\section*{Krav 4: Konfiguration af analyse}

\section*{Krav 5: Kommandobaseret interface}

\section*{Krav 6: Resultater i HTML-format.}

\section*{Krav 7: Platform}

\section*{Krav 8: Håndtering af HTML/XHTML}

\section*{Krav 8.1: Indkodning}

Programmet skal virke på hjemmesider indkodet med ASCII
tegnsættet. Specielt skal det testes at de dansk tegn (æøåÆØÅ) virker
korrekt.

\chapter{Yderligere funktionstests}

\section{Output-mappe}
Hvis man angiver en output-mappe

\section{Ugyldig inddata}
Ved alle de forskellige konfigurationer man kan lave er der mulighed
for at angive noget ugyldigt, f.eks. ved at indtaste tegn hvor der
forventes et tal. Denne test skal afdække om der gives fyldestgørene
fejlmeddelelser i disse tilfælde.

\subsection{Baggrund}
Der er ikke stillet krav om dette, men (...)

\chapter{Brugertest}

Til at udføre vores brugertest skal vi bruge en eller flere personer
indenfor vores målgruppe. I kravspecifikationen er vores målgruppe
specificeret som:
\begin{quote}
En person i vores målgruppe er en hjemmesideskribent der er bekendt
med HTML. Personen har en professionel interessere i at teksten er
læsbar, således at vedkommende selv vil sætte sig ind i betydningen af
de udførte analysers resultater.
\end{quote}

I kravspecifikationen står der også at programmet skal være udformet
som et kommandolinjeværktøj og at det skal kunne køre på GNU--baserede
Linux maskiner. Dette stiller herved ét yderligere krav til
forsøgspersonerne: de skal have forudgående kendskab til
kommando\-linje\-baserede programmer.

\end{document}
