\documentclass[a4paper,10pt,draft]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}

\begin{document}

\section{Referat - 11/maj-2007}

\subsection{Info}

\textbf{Tilstedeværende:} Martin Dybdal, Troels Henriksen og Jesper Reenberg\\
\textbf{Fraværende:} Dina.\\
\textbf{Ordstyrer:} Martin Dybdal\\
\textbf{Referent:} Jesper Reenberg.

\subsection{Møde}

\begin{itemize}

\item Dina kunne ikke komme til mødet grundet sygdom.
\begin{verbatim}
Fra 	Dina Friis
Til 	Benjamin Bennike Aagren;Lasse Mikkel Reinhold;Dina Friis;Troels Henriksen;Phillip Alexander Roschnowski;Tom Broholm Andersen;Jesper Reenberg;Martin Dybdal;Lasse Carames;Torben Gert Hansen;Sune Christian Rievers Jensen;Lasse Dessau;Peter Lehim Pedersen;Daniel Lilienfeldt G Schierbeck
Dato 	18-05-2007 08:13
Emne 	jeg er desværre syg idag
\end{verbatim}


\item Grundet dette blev der ikke holdt noget officielt møde, men gruppen havde en hurtig snak om fordeling af opgaver og tidsforbrug.

\end{itemize}

\subsection{Aftaler}

\begin{itemize}
 \item Der skal laves flere kommentarer til den skrevne kode.
\item Lexer og parser skal optimeres og opdateres til at bruge funktioner fra Util modulet.
\item getLinks skal kunne håndtere relative links og gøre dem absolutte inden de resulteres videre i systemet.
\item Nogle funktioner skal simplificeres og eventuelt omskrives så de evt. kan blive hurtigere.
\item Utils skal udbygges mere flere funktioner.
\item HTTP modulet skal yderligere fikses så det ikke blot kaster ``badURI'' exception.
\item HTTP modulet skal yderligere fikses så det også kan håndtere andre ``content-type'''s.
\item HTTP modulet skal også ydbygges så det kan håndtere http ``response codes'' ordenligt (specielt 404`).
\item Der skal tilføjes kommandolinje parametre til at kontrollere programmet.
\item Der skal ikke crawles links uden for det angivet domæne.
\item Der skal laves en tekst udtrækker og et analyse modul til videre håndtering af dokumenter.
\item Ydermere skal der også laves et modul til at vise den analyserede txt.
\end{itemize}


\subsection{Tidsforbrug}
Tidsforbrug er anslået til ca. 10 timer pr. mand.

\end{document}
